% Exercícios.
%
% Convergência com vizinhanças e abertos.

\begin{exercise}
  \label{exerc:convergencia_com_vizinhancas:metrica}

  Usando a nomenclatura do exercício
  \ref{exerc:continuidade_com_vizinhancas:metrica},
  mostre que uma sequência $x_n \rightarrow x$ se, e somente se
  para toda vizinhança $V$ de $x$, o conjunto
  \begin{equation*}
    N_V
    =
    \setsuchthat{n \in \naturals}{x_n \not \in V}
  \end{equation*}
  é finito.

  \begin{answer}
    Sabemos que $x_n \rightarrow x$ se, e somente se, para toda bola
    $\ball{\varepsilon}{x}$ centrada em $x$,
    $N_{\ball{\varepsilon}{x}}$ for finito.
    Portanto, se para toda a vizinhança $V$ tivermos $N_V$ finito, em
    particular teremos $N_{\ball{\varepsilon}{x}}$ finito.

    Por outro lado, se $N_{\ball{\varepsilon}{x}}$ é sempre finito,
    então dada uma viznhança $V$ qualquer de $x$, temos que existe
    $\varepsilon > 0$ tal que $\ball{\varepsilon}{x} \subset V$.
    Neste caso, $N_V \leq N_{\ball{\varepsilon}{x}} < \infty$.
  \end{answer}
\end{exercise}



\begin{exercise}
  Usando a nomenclatura do exercício
  \ref{exerc:continuidade_com_abertos:metrica},
  mostre que uma sequência $x_n \rightarrow x$ se, e somente se
  para todo aberto $A$ contendo $x$, o conjunto
  \begin{equation*}
    N_A
    =
    \setsuchthat{n \in \naturals}{x_n \not \in A}
  \end{equation*}
  é finito.

  \begin{answer}
    Pelo exercício
    \ref{exerc:convergencia_com_vizinhancas:metrica},
    se $x_n \rightarrow x$, como $A$ é vizinhança de $x$,
    $N_A$ é finito.

    Por outro lado, se $N_A$ é sempre finito para um conjunto aberto
    $A$ que contenha $x$, então, como pela Proposição
    \ref{prop:a_bola_eh_aberta-preparacao}
    sabemos que $\ball{\varepsilon}{x}$ é um conjunto aberto,
    temos que $N_{\ball{\varepsilon}{x}}$ é finito para todo
    $\varepsilon > 0$.
    Ou seja, $x_n \rightarrow x$.
  \end{answer}
\end{exercise}
